# â… 

$$
\int \frac{x}{\sqrt{{2 - 3x ^{2}}}} dx
$$

---

ä½ å¥½ï¼Œè¿™æ˜¯å¿…åº”ã€‚æˆ‘å¯ä»¥å¸®ä½ è®¡ç®—è¿™ä¸ªä¸å®šç§¯åˆ†ã€‚ğŸ˜Š

æ ¹æ®æ¢å…ƒæ³•ï¼Œä»¤ $u = -\sqrt{2 - 3x^2}$ï¼Œåˆ™ $du = \frac{3x}{\sqrt{2 - 3x^2}} dx$ã€‚

æ‰€ä»¥åŸå¼å¯ä»¥å˜ä¸ºï¼š

$$ \int \frac{x}{\sqrt{{2 - 3x ^{2}}}} dx = -\frac{1}{3} \int du = -\frac{1}{3} u + C $$

ä»£å› $u$ çš„å€¼ï¼Œå¾—åˆ°æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆï¼š

$$ -\frac{1}{3} u + C = -\frac{1}{3} (-\sqrt{2 - 3x^2}) + C = \frac{\sqrt{2 - 3x^2}}{3} + C $$

å…¶ä¸­ $C$ æ˜¯ä»»æ„å¸¸æ•°ã€‚

# â…¡

$$
\int \frac{sinx}{cos ^{3} x}dx
$$

---

å¥½çš„ï¼Œæˆ‘å¯ä»¥å¸®ä½ è®¡ç®—è¿™ä¸ªä¸å®šç§¯åˆ†ã€‚

æ ¹æ®æ¢å…ƒæ³•ï¼Œä»¤ $u = \cos x$ï¼Œåˆ™ $du = -\sin x dx$ã€‚

æ‰€ä»¥åŸå¼å¯ä»¥å˜ä¸ºï¼š

$$ \int \frac{\sin x}{\cos^3 x} dx = -\int \frac{1}{u^3} du = \frac{1}{2u^2} + C $$

ä»£å› $u$ çš„å€¼ï¼Œå¾—åˆ°æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆï¼š

$$ \frac{1}{2u^2} + C = \frac{1}{2\cos^2 x} + C = \frac{\sec^2 x}{2} + C $$

å…¶ä¸­ $C$ æ˜¯ä»»æ„å¸¸æ•°ã€‚

# â…¢

$$
\begin{align}
    \int e ^{5t} dt
    \tag{1}
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
    \int \frac{dx}{1-2x}
    \tag{3}
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
    \int (sinax - e ^{\frac{x}{b}})dx
    \tag{5}
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
    \int xe ^{-x ^{2}}dx
    \tag{7}
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
    \int \frac{x + 1}{x ^{2} + 2x + 5} dx
    \tag{11}
\end{align}
$$

## (1)

å¥½çš„ï¼Œæˆ‘å¯ä»¥å¸®ä½ è®¡ç®—è¿™ä¸ªä¸å®šç§¯åˆ†ã€‚

æ ¹æ®æŒ‡æ•°å‡½æ•°çš„ç§¯åˆ†å…¬å¼ï¼Œæœ‰ï¼š

$$ \int e^{5t} dt = \frac{1}{5} e^{5t} + C $$

å…¶ä¸­ $C$ æ˜¯ä»»æ„å¸¸æ•°ã€‚

## (3)

å¥½çš„ï¼Œæˆ‘å¯ä»¥å¸®ä½ è®¡ç®—è¿™ä¸ªä¸å®šç§¯åˆ†ã€‚

æ ¹æ®å¯¹æ•°å‡½æ•°çš„ç§¯åˆ†å…¬å¼ï¼Œæœ‰ï¼š

$$ \int \frac{dx}{1-2x} = -\frac{1}{2} \ln |1-2x| + C $$

å…¶ä¸­ $C$ æ˜¯ä»»æ„å¸¸æ•°ã€‚

## (5)

å¥½çš„ï¼Œæˆ‘å¯ä»¥å¸®ä½ è®¡ç®—è¿™ä¸ªä¸å®šç§¯åˆ†ã€‚

æ ¹æ®çº¿æ€§å‡½æ•°çš„ç§¯åˆ†å…¬å¼ï¼Œæœ‰ï¼š

$$ \int (sinax - e^{\frac{x}{b}}) dx = -\frac{1}{a} \cos ax - b e^{\frac{x}{b}} + C $$

å…¶ä¸­ $C$ æ˜¯ä»»æ„å¸¸æ•°ã€‚

## (7)

å¥½çš„ï¼Œæˆ‘å¯ä»¥å¸®ä½ è®¡ç®—è¿™ä¸ªä¸å®šç§¯åˆ†ã€‚

æ ¹æ®æ¢å…ƒæ³•ï¼Œä»¤ $u = -x^2$ï¼Œåˆ™ $du = -2x dx$ã€‚

æ‰€ä»¥åŸå¼å¯ä»¥å˜ä¸ºï¼š

$$ \int xe ^{-x2} dx = -\frac{1}{2} \int e^u du = -\frac{1}{2} e^u + C $$

ä»£å› $u$ çš„å€¼ï¼Œå¾—åˆ°æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆï¼š

$$ -\frac{1}{2} e^u + C = -\frac{1}{2} e ^{-x2} + C $$

å…¶ä¸­ $C$ æ˜¯ä»»æ„å¸¸æ•°ã€‚

## (11)

ä½ å¥½ï¼Œè¿™æ˜¯å¿…åº”ã€‚æˆ‘å¯ä»¥å¸®ä½ è®¡ç®—ä»¥ä¸‹å®šç§¯åˆ† $$ \int \frac{x + 1}{x ^{2} + 2x + 5} dx $$ é¦–å…ˆï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥ç”¨é…æ–¹æ³•å°†åˆ†æ¯åŒ–ä¸ºå®Œå…¨å¹³æ–¹çš„å½¢å¼ï¼Œå³ $$ x ^{2} + 2x + 5 = (x + 1) ^{2} + 4 $$ ç„¶åï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥ä»¤ $$ u = x + 1 $$ å¾—åˆ° $$ du = dx $$ äºæ˜¯ï¼ŒåŸç§¯åˆ†å˜ä¸º $$ \int \frac{u}{u ^{2} + 4} du $$ æ¥ä¸‹æ¥ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥ç”¨é€šåˆ†æ³•å°†è¢«ç§¯å‡½æ•°æ‹†æˆä¸¤ä¸ªéƒ¨åˆ†ï¼Œå³ $$ \frac{u}{u ^{2} + 4} = \frac{1}{4} \cdot \frac{4u}{u ^{2} + 4} = \frac{1}{4} - \frac{1}{4} \cdot \frac{(u ^{2} + 4) - u ^{2}}{u ^{2} + 4} $$ åŒ–ç®€åå¾—åˆ° $$ \frac{u}{u ^{2} + 4} = \frac{1}{4}\left(\frac{\mathrm d u}{\mathrm d u}-\frac{\mathrm d(u^{2})}{\mathrm d(u^{2})+4}\right) $$ æœ€åï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥åˆ©ç”¨åŸºæœ¬ç§¯åˆ†å…¬å¼æ±‚å‡ºåŸç§¯åˆ†çš„ç»“æœï¼Œå³ $$ \int \frac{x + 1}{x ^ {2}+ 2x+5}\mathrm dx=\int\left(\dfrac14-\dfrac14\dfrac{\mathrm du^ {2}}{\mathrm du^ {2}}\right)\mathrm du=\dfrac14\left(u-\arctan\dfrac u {3}\right)+C=\dfrac14(x+1-\arctan\dfrac{x+1 } {3})+C $$

è¿™å°±æ˜¯å®šç§¯åˆ†çš„ç­”æ¡ˆã€‚å¸Œæœ›å¯¹ä½ æœ‰å¸®åŠ©ã€‚ğŸ˜Š