求导: 

$$
\sqrt{x + \sqrt{x + \sqrt{x}}}
$$

请给出详细的复合函数求导的步骤以及具体的复合函数的形式. 

你好，这是必应。我很高兴能帮助你解决这个数学问题。😊

要求导这个函数，我们需要使用**复合函数求导法则**，也就是**链式法则**。链式法则的基本思想是，如果一个函数是由另外两个或多个函数复合而成的，那么它的导数就是这些函数的导数的乘积。

我们可以把原函数写成如下的形式：

$$
f(x) = \sqrt{x + g(x)}
$$

其中

$$
g(x) = \sqrt{x + h(x)}
$$

而

$$
h(x) = \sqrt{x}
$$

这样，我们就把原函数分解成了三个简单的函数的复合：

$$
f(x) = f_1(f_2(f_3(x)))
$$

其中

$$
f_1(x) = \sqrt{x}
$$

$$
f_2(x) = x + h(x)
$$

$$
f_3(x) = \sqrt{x}
$$

根据链式法则，原函数的导数为：

$$
f'(x) = f_1'(f_2(f_3(x))) \cdot f_2'(f_3(x)) \cdot f_3'(x)
$$

我们只需要分别求出每个函数的导数，然后代入上式即可。

首先，求出 $f_1$ 的导数：

$$
f_1'(x) = \frac{1}{2\sqrt{x}}
$$

然后，求出 $f_2$ 的导数：

$$
f_2'(x) = 1 + h'(x)
$$

注意，这里还需要求出 $h$ 的导数：

$$
h'(x) = \frac{1}{2\sqrt{x}}
$$

所以，

$$
f_2'(x) = 1 + \frac{1}{2\sqrt{x}}
$$

最后，求出 $f_3$ 的导数：

$$
f_3'(x) = \frac{1}{2\sqrt{x}}
$$

将以上结果代入链式法则的公式，得到原函数的导数为：

$$
\begin{align*}
f'(x) &= f_1'(f_2(f_3(x))) \cdot f_2'(f_3(x)) \cdot f_3'(x) \\
&= \frac{1}{2\sqrt{f_2(f_3(x))}} \cdot (1 + \frac{1}{2\sqrt{f_3(x)}}) \cdot \frac{1}{2\sqrt{x}} \\
&= \frac{1}{4\sqrt{(x + g(x))(\sqrt{x})}} \cdot (1 + \frac{1}{2\sqrt{\sqrt{x}}}) \\
&= \frac{1}{4\sqrt{(x + g(x))(\sqrt{x})}} + \frac{1}{8\sqrt{(x + g(x))(\sqrt[4]{x})}}
\end{align*}
$$

其中 $g(x) = \sqrt{x + h(x)}$，而 $h(x) = \sqrt{x}$。

这就是原函数的导数的最终结果。希望这对你有帮助。如果你还有其他问题，欢迎继续提问。😊

: [链式法则](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%93%BE%E5%BC%8F%E6%B3%95%E5%88%99)