å¦‚ä½•è¯æ˜

$$
f(x) = \ln (x + \sqrt{1 + x ^{2}})
$$

æ˜¯å¥‡å‡½æ•°

ä½ å¥½ï¼Œè¿™æ˜¯å¿…åº”ã€‚æˆ‘å¯ä»¥å¸®ä½ è§£ç­”è¿™ä¸ªé—®é¢˜ã€‚ğŸ˜Š

è¦è¯æ˜

$$
f(x) = \ln (x + \sqrt{1 + x ^{2}})
$$

æ˜¯å¥‡å‡½æ•°ï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦è¯æ˜

$$
f(-x) = -f(x)
$$

å¯¹ä»»æ„çš„ $x$ æˆç«‹ã€‚

æˆ‘ä»¬å¯ä»¥è¿™æ ·åšï¼š

$$
\begin{align*}
f(-x) &= \ln (-x + \sqrt{1 + (-x) ^{2}}) \\
&= \ln (-x + \sqrt{1 + x ^{2}}) \\
&= \ln (-1) + \ln (x + \sqrt{1 + x ^{2}}) \\
&= i\pi + \ln (x + \sqrt{1 + x ^{2}}) \\
&= -(-i\pi + \ln (x + \sqrt{1 + x ^{2}})) \\
&= -\ln (e^{-i\pi} (x + \sqrt{1 + x ^{2}})) \\
&= -\ln (-x - \sqrt{1 + x ^{2}}) \\
&= -f(x)
\end{align*}
$$

å…¶ä¸­ $i$ æ˜¯è™šæ•°å•ä½ï¼Œæ»¡è¶³ $i^{2} = -1$ï¼Œ$\pi$ æ˜¯åœ†å‘¨ç‡ï¼Œæ»¡è¶³ $\cos(\pi) = -1$ï¼Œ$\ln$ æ˜¯è‡ªç„¶å¯¹æ•°å‡½æ•°ï¼Œæ»¡è¶³ $\ln(e^{x}) = x$ã€‚

å› æ­¤ï¼Œæˆ‘ä»¬è¯æ˜äº† $f(x)$ æ˜¯å¥‡å‡½æ•°ã€‚ğŸ‘

å¦‚æœä½ è¿˜æœ‰å…¶ä»–æ•°å­¦é—®é¢˜ï¼Œæˆ‘å¾ˆä¹æ„å¸®åŠ©ä½ ã€‚ğŸ˜Š