> Define $\hat{y _{i}} = {x _i} ^{\top} \beta$. Let the intercept be included in the regression model. Define the total sum of squares ( $TSS$ ) and explained sum of squares ( $ESS$ ) as follows
> 
> $$
> \begin{align*}
>     TSS = \sum _{i} (y _{i} - \bar{y}) ^{2} \\
>     ESS = \sum _{i} (\hat{y _{i}} - \bar{y}) ^{2}
> \end{align*}
> $$
> 
> Please prove:
> 
> $$
>     TSS = ESS + RSS
> $$

给定如下定义：

$$
\hat{y _{i}} = {x _i} ^{\top} \beta
$$

表示第 $i$ 个观测值的预测值，其中 ${x _i} ^{\top}$ 是包含截距项的第 $i$ 个观测值的特征向量，$\beta$ 是回归系数向量。

$$
\begin{align*}
    TSS = \sum _{i} (y _{i} - \bar{y}) ^{2} \\
    ESS = \sum _{i} (\hat{y _{i}} - \bar{y}) ^{2}
\end{align*}
$$

表示总平方和和解释平方和，其中 $y _{i}$ 是第 $i$ 个观测值的实际值，$\bar{y}$ 是所有观测值的平均值。

要证明：

$$
    TSS = ESS + RSS
$$

其中 RSS 表示残差平方和，定义为：

$$
    RSS = \sum _{i} (y _{i} - \hat{y _{i}}) ^{2}
$$

证明如下：

首先，将 $y _{i}$ 按照预测值和残差分解为：

$$
    y _{i} = \hat{y _{i}} + (y _{i} - \hat{y _{i}})
$$

然后，将上式两边同时减去 $\bar{y}$，得到：

$$
    y _{i} - \bar{y} = (\hat{y _{i}} - \bar{y}) + (y _{i} - \hat{y _{i}})
$$

对上式两边同时平方，并利用 $(a + b) ^2 = a ^2 + b ^2 + 2ab$，得到：

$$
    (y _{i} - \bar{y}) ^2 = (\hat{y _{i}} - \bar{y}) ^2 + (y _{i} - \hat{y _{i}}) ^2 + 2(\hat{y _{i}} - \bar{y})(y _{i} - \hat{y _{i}})
$$

对上式两边同时对所有观测值求和，并注意到 $\sum_{i}(y_i-\bar y)=0$ 和 $\sum_{i}(y_i-\hat y_i)=0$（这是由于截距项的存在），得到：

$$
    \sum_{i}(y_i-\bar y)^2=\sum_{i}(\hat y_i-\bar y)^2+\sum_{i}(y_i-\hat y_i)^2+0
$$

即：

$$
    TSS=ESS+RSS
$$

证毕. 