> 只有方阵采用考虑 `逆矩阵`

# 定义

设 `A` 是一个 `n` 阶方阵, 如果存在一个 `n` 阶方阵 `B`, 使得

$$
A B = B A = E
$$

则称 `A` 是可逆的, `B` 是 `A` 的逆矩阵, 记作 `A^{-1}`

$$
A^{-1} = B
$$

1. 未必所有方阵都可逆
2. 可逆的方阵, 逆矩阵唯一 [^1]

## 1. 如何判断是否可逆; 2. `A^{-1}` 为多少

> 前情提要: 
> 对于一个方阵 `A` 的行列式 `|A| != 0`, 则称该方阵为非奇异, 非退化, 满秩. (可逆)

`A` 可逆的充要条件是 `|A| != 0`, 且其逆矩阵为:

$$
A^{-1} = \frac{1}{|A|} A^{*}
$$

证明: 

### 充分性: 

$$
\begin{align*}
    \text{由于 } | A | \neq 0 \text{, } A A^{*} = A^{*} A = 
    | A | E \text{, 则: }  \\
    A A^{*} &= A^{*} A = | A | E \\
    A \underbrace{ ( A^{*} \frac{1}{ | A | } ) } _B &= \underbrace{ ( A^{*} \frac{1}{ | A | } ) } _B A = E \\
\end{align*}
$$

得: 

$$
A^{-1} = B = \frac{1}{|A|} A^{*}
$$

### 必要性

由于: 

$$
A A^{-1} = E
$$

所以:

$$
| A || A ^{-1} | = | E | = 1
$$

所以:

$$
| A | \neq 0
$$


# 求逆矩阵方法

## 1. 伴随矩阵法

$$
A^{-1} = \frac{1}{|A|} A^{*}
$$

由于计算量过大, 所以少用

## 2. 初等变换法 ☆

例如:

`A + B = AB`

1. 求: `A-E` 可逆
> 要求 `A-E` 可逆, 则需要有 `(A-E)( sth ) = E`
>
> 则: 
>
> $$
> \begin{align*}
>     A + B &= AB \\
>     AB - A - B + E &= E \\
>     A(B - E) - B + E &= E \\
>     A(B - E) - E(B - E) &= E \\
>     (A - E)(B - E) &= E
> \end{align*}
> $$
> 则: `A-E` 可逆, 且 `A-E` 的逆矩阵为 `B-E`
2. 若 `B` 已知, 求 `A`

# 矩阵方程 🔺

例子: 

$$
A = \begin{pmatrix}
    4 & 2 & 3 \\
    1 & 1 & 0 \\
    -1 & 2 & 3
\end{pmatrix}
$$

$$
\begin{align*}
    Ax &= A + 2x \\
    Ax - 2x &= A \\
    (A - 2E)x &= A \\
\end{align*}
$$

判断 `A - 2E` 是否可逆:

代入得: 

$$
A - 2E = \begin{pmatrix}
    2 & 2 & 3 \\
    1 & -1 & 0 \\
    -1 & 2 & 1
\end{pmatrix} \\
$$

易得: 

$$
| A - 2E | = - 1
$$

得 `| A - 2E | != 0 `, 则可逆, 则有:

$$
\begin{align*}
    (A - 2E)^{-1} (A - 2E) x &= (A - 2E)^{-1} A \\
    x &= (A - 2E)^{-1} A
\end{align*}
$$

> 重点: 
> 1. 判断是否可逆
> 2. 若可逆, 则求逆矩阵
> 3. 注意左乘右乘
> 4. 注意必要时加上 `E`
> 5. 提出 `x` 时注意方向

# 逆矩阵的性质

`A` 可逆, `A ^T` 可逆, `A ^*` 可逆, `A ^-1` 可逆, `k != 0` 则: 

$$
\begin{align}
    (A ^{-1}) ^{-1} &= A \tag{1} \\
    (AB) ^{-1} &= B ^{-1} A ^{-1} \tag{2} \\
    (A ^T) ^{-1} &= (A ^{-1}) ^T \tag{3} \\
    (kA) ^{-1} &= \frac{1}{k} A ^{-1} \tag{4} \\
    | A ^{-1} | &= \frac{1}{|A|} = | A | ^{-1} \tag{5} \\
    (A ^{*}) ^{-1} &= \frac{1}{|A|} A \tag{6} \\
\end{align}
$$

## `A ^*` 专题

$$
\begin{align}
    按行求, 按列放 \tag{1} \\
    A ^* A = |A| E \tag{2} \\
    | A ^* | = | A | ^{n - 1} \tag{3} \\
    A ^{-1} = \frac{1}{|A|} A ^* \tag{4} \\
    A ^* = |A| A ^{-1} \tag{4.1} \\
    (A ^{*}) ^{-1} = \frac{1}{|A|} A \tag{5} \\
\end{align}
$$

> $$
> \begin{align}
>     (A ^{*}) ^{*} = | A | ^{n - 2} A  \tag{6}
> \end{align}
> $$
>
> 证明:
> 
> $$
> \begin{align*}
>     (A ^{*}) ^{*} &= | A ^{*} | (A ^{*}) ^{-1} \\
>     &= | A | ^{n - 1} \frac{1}{|A|} A \\
>     &= | A | ^{n - 2} A 
> \end{align*}
> $$

> $$
> \begin{align}
>    ((A ^{*}) ^{*}) ^{*} = | A | ^{n ^2 - 3n + 3} A ^{-1} \tag{7}
> \end{align}
> $$
>
> 证明:
>
> $$
> \begin{align*}
>     ((A ^{*}) ^{*}) ^{*} &= | A ^{*} | ^{n - 2} A ^{*} \\
>     &= ( | A | ^{n - 1}) ^{n - 2} | A | A ^{-1} \\
>     &= | A | ^{(n - 1)(n - 2) + 1} A ^{-1} \\
>     &= | A | ^{n ^2 - 3n + 3} A ^{-1} \\
> \end{align*}
> $$

[^1]: 不妨令方阵 `A` 有两个逆矩阵 本别为 `B_1` 和 `B_2`, 则有:
$$ 
\begin{align}
    A B _1 = B _1 A = E \tag{1} \\
    A B _2 = B _2 A = E \tag{2} \\
\end{align}
$$
此时易得: 
$$
B _1 = B _1 E = B _1 \underbrace{(A B _2)}_E = \underbrace{(B _1 A)}_E B _2 = E B _2 = B _2
$$
可证. 